
Journal qui parle de l'ara de Spix, du condor de Californie, de l'ara
canindé, de l'amazone de Porto Rico, de l'ara hyacinthe, du vautour
moine, de l'albatros des Galapagos et du pygargue de Madagascar.

Cet ara mesure 55 à 60 cm de longueur pour un poids de 340 à 350 g,
entièrement bleu, légèrement verdâtre sur la poitrine et le ventre. La
tête est gris clair teintée de bleu et le bec noirâtre.


L'Ara de Spix se nourrit principalement de graines et d'arachides
provenant de végétaux non-endémiques du Brésil, on y trouve
notamment des noix de Pin du Paranà et de Cnidoscolus
quercifolius qui ont été introduits d'Argentine. Le premier est un
arbre en danger critique d'extinction et dont l’exploitation
massive par l'homme a contribué à la diminution du garde-manger naturel


On y trouve aussi de nombreux autres arachides et graines comme les
Baraùna, les Facheiro et toutes les plantes de la famille des



Bien que totalement protégé par la législation brésilienne depuis
1967, l’Ara de Spix n’a été redécouvert dans la nature qu’en 1985,
quand 5 oiseaux (dont 2 couples) furent localisés dans le Nord de
l’État de Bahia. Des piégeurs avaient été actifs dans la région
pendant une quinzaine d’années, capturant au minimum 23 oiseaux, voire
40, et il semble qu’en 1988 les 5 derniers avaient été braconnés.
Cependant, un dernier survivant sauvage fut localisé en 1990. On se
rendit compte alors que, si le piégeage était responsable de la
raréfaction récente de l’espèce, sa cause essentielle était la
destruction des forêts constituant son habitat de nidification, dont il


En 1990, les autorités brésiliennes de conservation de la nature ont
créé un Comité permanent pour la restauration de l’Ara de Spix, qui
rassemble diverses parties intéressées, dont la plupart des détenteurs
d’oiseaux captifs, ainsi que des représentants d’organismes
internationaux de conservation de la nature. Des essais ont été tentés
afin d’améliorer les résultats de la reproduction en captivité, ce qui
a porté à plus de 30 individus le nombre d’aras captifs ; mais la
plupart de ceux-ci sont très apparentés, ce qui pourrait entraîner des
problèmes de consanguinité. En outre, se pose la question de savoir
si des oiseaux nés en captivité ont la capacité de servir réellement
les intérêts de l’espèce. En effet, chez les aras, les relations avec
leur milieu sont basées sur l’apprentissage et la transmission des
traditions. Il leur faut des années pour découvrir les secrets de leur
environnement, et il semble peu probable que des oiseaux nés en
captivité et appartenant à une espèce éteinte à l’état sauvage seraient
aptes, en partant de zéro, à retrouver les informations dont ils ont


En 1995, après analyse des plumes de l’Ara de Spix encore en liberté,
réalisée dans le but d’en confirmer le sexe (mâle), une femelle captive
mais d’origine sauvage fut relâchée pour qu’elle le rejoigne.
Cependant, le mâle sauvage s’était apparié avec un Ara d'Illiger
solitaire, et bien que la femelle relâchée ait rencontré le mâle, ils
ne formèrent pas de couple, peut-être à cause de l’Ara d’Illiger, et
par conséquent la femelle disparut. Quant au mâle, il n’a plus été revu
depuis l'an 2000 et il est probablement mort ; selon l'UICN,
l’espèce est donc désormais probablement éteinte dans la nature, et ne


L’Ara de Spix figure à l’annexe I de la CITES depuis sa création
défavorable qu’aucune forme de commerce n’est acceptable) ; la
possession privée de cet ara a même été prohibée par la loi brésilienne
depuis les années 1960, ce qui n’a pas empêché les derniers spécimens
d’aboutir entre les mains des plus riches collectionneurs du monde.
Aucune législation n’a pu par elle-même aider une espèce aussi


Les quelques dizaines d'individus vivant en captivité sont désormais
présents au Qatar, aux îles Canaries (Espagne), en
Allemagne et au Brésil même. Une coordination est actuellement
mise en place pour reconstituer une population plus importante par

Le 18 juin 2016, un Ara de Spix a été vu et filmé à l'état sauvage dans
la région de la Caatinga dans l'Etat de Bahia, au Nord-Est du

Institution \ Effectifs en 2010 Mâles Femelles Juvéniles Total

Association for the Conservation of Threatened Parrots (ACTP),

Fondation Loro Parque, Tenerife, Îles Canaries, Espagne 0 1





Note: Tableau basé sur les données du Al Wabra ICMBio de juin 2013.

